---
title: Twin Peaks-Fargo andata e ritorno
author: Raffaele
date: 2015-12-22
categories:
    - serie-tv
layout: header-image-post
headerimg: https://cdn-images-1.medium.com/max/800/1*Xv0Lw7wI2xqgAIoRBOxQUw.jpeg
permalink: /serie-tv/twin-peaks-fargo-andata-ritorno/
---

Era l'otto aprile 1990 quando la ABC mandava in onda la prima puntata di Twin Peaks. Era l'otto aprile 1990 e nasceva la prima serie TV. Mark Frost e David Lynch crearono qualcosa di completamente diverso per i canoni della televisione di quegli anni, per la prima volta la soap opera lasciava il posto ad una serie macabra e _dark_. I due produttori combinano elementi già presenti nella TV del tempo e vi ci aggiungono la qualità tipica del cinema, da dove proveniva Lynch. Ogni episodio era caratterizzato si da una trama verticale, ma era parte di un disegno più grande che si andava delineando puntata dopo puntata. Lo spettatore era ipnotizzato dall'omicidio di Laura Palmer, la struttura di ogni episodio era chiara, si doveva concludere con il colpo di scena, in questo modo chi guardava la serie diventava parte integrante del racconto; si faceva delle domande, discuteva dell'episodio sul posto di lavoro e tentava di risolvere il caso prima dell'agente Cooper. Per la prima volta si faceva della TV di qualità. I personaggi non erano abbozzati, ma caratterizzati nei minimi particolari, restavano impressi, bastava vederli una volta per ricordarli, ma soprattutto erano interessanti le loro relazioni, le sotto trame che si creavano, era bello vedere come interagivano tra di loro. Tutta questa cura per i dettagli non si limita solo agli interpreti ma anche ad i luoghi, alla città, che diventa essa stessa un personaggio, se non il protagonista della serie. Lynch prende in prestito dal mondo cinematografico l'attenzione per la regia, la fotografia, il montaggio e la colonna sonora, impossibile dimenticare il tema composto da Angelo Badalamenti. Ogni dettaglio, per quanto potesse sembrare insignificante, era funzionale all'economia generale del racconto. Ed è così che la prima stagione di _Twin Peaks _diventa in poco tempo un manuale per chiunque voglia fare della buona televisione. _Twin Peaks_ oltre a creare un vero e proprio genere, ha dato il là a molte produzioni che si sono susseguite nel corso degli anni andando ad alzare ulteriormente l'asticella della qualità._X-files, I Soprano, Six Feet Under, Lost, Breaking Bad_ sono solo le più famose di questo ventennio.

Tutto prosegue in linea retta fino al 2008, anno in cui il concetto stesso di Serie TV cambia per sempre. Con Netflix la TV perde la sua centralità e le si affiancano molti altri medium, come i tablet, i PC e gli smartphone, ma il cambiamento più importante è l'accesso ai contenuti; tutti gli episodi sono lì che aspettano solo di essere visti, nasce il _binge watching_. Questa trasformazione diventa ancora più evidente qualche anno più tardi con_House of Cards_, la prima produzione originale Netflix, che viene ideata per essere gustata tutta in un boccone, l'episodio perde il suo valore tematico e diventa una semplice unità di misura e le stagioni diventano i capitoli di un gigantesco film. Passano gli anni e il legame tra TV e cinema si fa sempre più forte, Ryan Murphy capisce prima di tutti che gli spettatori sono stanchi di archi narrativi troppo lunghi che molto spesso collassano su se stessi. Murphy con _American Horror Story_ riporta in voga la serie antologica; trama fortemente orizzontale confinata nell'arco di pochi episodi, a fine stagione la storia è ormai conclusa e l'anno prossimo si riparte da zero con nuovi personaggi e nuove ambientazioni. L'esperimento funziona e viene ripreso da molti network tra cui HBO che con _True Detective_ dimostra di aver compreso a pieno le meccaniche di questo nuovo genere. La prima stagione, pubblicizzata dagli stessi autori come un film di otto ore, riscuote un successo straordinario sia di critica che di pubblico. C'è anche chi grida al capolavoro dimenticando molti difetti che sarebbero emersi con forza nella stagione successiva. Quasi in contemporanea alla serie HBO sugli schermi americani va in onda un'altra serie ontologica, Fargo.

Tratta dal film dei fratelli Coen, la serie cerca di riportare in auge le criminose vicende della poco tranquilla città del Nord Dakota usando lo stesso stile grottesco e a tratti quasi surreale. L'arduo compito di adattare il tutto per la TV viene affidato ad un semi sconosciuto Noah Hawley che con l'aiuto di due interpreti d'eccezione(Martin Freeman e Billy Bob Thornton) riesce a confezionare uno dei momenti più alti della serialità americana. Nella prima stagione si respira l'atmosfera e lo stile dei Coen, ma anche la paura di sbagliare, la paura di non essere all'altezza della situazione, infatti la più grande pecca della stagione è la poca voglia(leggi coraggio) d'innovare. Hewley, grazie alle vittorie agli Emmy e ai Golden Globes, acquista sicurezza, prende coscienza delle proprie abilita e porta sullo schermo una seconda stagione scoppiettante. Basta guardare la sigla per capire che qualcosa è cambiato, le immense distese di neve e i toni cupi sono il passato, il futuro è fatto dai colori e dalle musiche degli anni '70. Lo spettacolo diventa corale, i due _mostri_ della prima stagiona lasciano il passo ad un giovane Lou Solverson, alla famiglia mafiosa dei Gerhardt, ad una giovane coppietta di sposi e alla mafia di Kansas City; tutti insieme e tutti lasciati in balia del Caso. Un moderno _Deus ex machina_ mette in moto le vicende dei vari personaggi che si iniziano a ramificare ed intrecciare tra di loro fino ad arrivare allo scontro. La storia, come tradizione vuole, mette in evidenza tutta l'insignificanza e l'inconsistenza dell'esistenza umana. Uomini talmente presi nelle loro, spicciole, faccende quotidiane da non riuscire a gettare un po' più in là il loro sguardo. Troppo presi a progettare e a dare uno scopo alla loro vita per rendersi conto della sua assurdità, significanti in questo senso i numerosi riferimenti al _Mito di Sisifo_ che contribuiscono ad alzare la qualità della narrazione. Narrazione che viene supportata da un ottima messa in scena che se da un lato riprende lo stile dei Coen e del buon vecchio Quentin, dall'altro si affida a virtuosismi del tutto nuovi. A tutto questo va aggiunta la fotografia, il montaggio(vedi l'uso massiccio dello _split screen_) e l'ambientazione storica che rendono il tutto più stiloso e godibile. La voglia di guardare al futuro, ma con un occhio sempre rivolto al passato(in un momento dell'ultima puntata sembra quasi di rivedere _Twin Peaks_) fa di _Fargo_, a mio parere, il primo vero capolavoro televisivo. Questo ci dice molto della televisione di oggi, sempre migliore, ma ancora non abbastanza matura per staccarsi dal cinema e camminare da sola, ma questo non deve stupirci, in fondo tutto è partito da un grande regista strappato al mondo del cinema.

**_Okay then!_**  
